===== The Birth of John [22-07] Kuzaliwa kwa Yohana =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-22-07.jpg?nolink&}}

After **Elizabeth** gave birth to her baby boy, **Zechariah** and Elizabeth named the baby **John**, as the **angel** had commanded. Then **God** allowed **Zechariah** to speak again. Zechariah said, “**Praise God**, because he has remembered his people! You, my son, **will be called the prophet** of the **Most High God** who will tell the people how they can receive **forgiveness** for their **sins**!”

Baada ya **Elisabeti** kujifungua mtoto wa kiume, **Zakaria** na Elisabeti wakamuita yule mtoto **Yohana**, kama vile **malaika** walikuwa wameamuru. Kisha Mungu akaruhusu **Zakaria** kunena tena. Zakaria akasema, "**Sifu Mungu**, kwa sababu amekumbuka watu wake! Wewe, mwanangu, **utaitwa** nabii wa **Mungu aliye juu zaidi** ambaye ataambia watu jinsi ya kupokea **msamaha** wa dhambi zao!"

===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:zechariah-nt|Zechariah (Zakaria)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:john-baptist|John (Yohana)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:angel|angel (malaika)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:god|God (Mungu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:praise|Praise (sifa)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:prophet|prophet (nabii)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:forgive|forgiveness (msamaha)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:sin|sins (dhambi)]]**

===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **Elizabeth**  - See the note about Elizabeth on **[[:sw:obs:notes:frames:22-05|[22-04]]]**.
  * **Elisabeti **- Ona maelezo kuhusu Elisabeti pale **[[:sw:obs:notes:frames:22-05|[22-04]]]**.
  * **Praise God**  - That is, "We should all praise God."
  * **sifu Mungu **- Hiyo ni, "Tunastahili wote kumsifu Mungu."
  * **will be called**  - This is another way of saying, "will be" or, "will be known as." John would actually be the Prophet of the Most High God.
  * **ataitwa**  - Hii ni njia ingine ya kusema, "atakuwa" ama, "atajulikana kama." Yohana kwa uhakika atakuwa nabii wa Mungu aliye juu zaidi.
  * **the prophet**  - That is, "the very important prophet." John would be the prophet that the Old Testament prophets had predicted would come before the Messiah.
  * **nabii**  - Hiyo ni, "nabii aliye wa muhimu sana." Yohana atakuwa nabii ambaye manabii wa Agano la Kale walitabiri atakuja kabla ya Masihi.
  * **Most High God**  - Another way to say this would be, "the God who is greater than everything" or, "the God who rules over everything."
  * **Mungu aliye juu zaidi**  - Njia ingine ya kusema hii inaweza kuwa, "Mungu aliye mkuu kuliko kila kitu" ama, "Mungu anayetawala kila kitu."
  * //A Bible story from//  - These references may be slightly different in some Bible translations.
  * //Hadithi ya Biblia Kutoka//  - Marejeleo haya yaweza kuwa tofauti kiasi katika tafsiri zingine za Biblia.
**[[:sw:obs:notes:frames:22-06|<<]] | [[:sw:obs:notes:22|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:23-01|>>]]**
